\documentclass[10pt,a4paper,fleqn]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{float}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{listings}
\usepackage{makecell}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{multirow}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{pgfplots}

\DeclareQuoteAlias{dutch}{polish}
\setlength{\parindent}{0pt}
% \renewcommand{\lstlistingname}{Raport}
%\renewcommand*{\figurename}{Wykres}
%\renewcommand*{\tablename}{Tablica}
\addto\captionspolish{\renewcommand{\figurename}{Wykres}}

\usepackage{color} %red, green, blue, yellow, cyan, magenta, black, white
\definecolor{mygreen}{RGB}{28,172,0} % color values Red, Green, Blue
\definecolor{mylilas}{RGB}{170,55,241}
\begin{document}

\lstset{language=python,%
    %basicstyle=\color{red},
    breaklines=true,%
    morekeywords={matlab2tikz},
    keywordstyle=\color{blue},%
    morekeywords=[2]{1}, keywordstyle=[2]{\color{black}},
    identifierstyle=\color{black},%
    stringstyle=\color{mylilas},
    commentstyle=\color{mygreen},%
    showstringspaces=false,%without this there will be a symbol in the places where there is a space
    numbers=left,%
    numberstyle={\tiny \color{black}},% size of the numbers
    numbersep=9pt, % this defines how far the numbers are from the text
    emph=[1]{for,end,break},emphstyle=[1]\color{red}, %some words to emphasise
    %emph=[2]{word1,word2}, emphstyle=[2]{style},    
}

\begin{titlepage}
\vspace*{\stretch{1}}
	\begin{center}
    \vspace{4cm}
    {\Huge{\textbf{Sprawozdanie}}}\\
    \vspace{1cm}
    {\huge{\textbf{Sztuczna inteligencja i inżynieria wiedzy}}}\\
    \vspace{1cm}
    {\huge{\textbf{Laboratorium}}\\
    \vspace{0.5cm}
    Ćwiczenie 2. Problem spełniania ograniczeń}\\
    \vspace{0.5cm}
    {\Large{Gogola Piotr}}\\
    \vspace{1cm}
    {\Large{Prowadzący: mgr inż. Artur Zawisza}}\\
    \vspace{3cm}
    \textit{Politechnika Wrocławska}\\
    \today{}
    \end{center}
\vspace{\stretch{3}}
\end{titlepage}

\section{Opis problemów}
\subsection{Problem Futoshiki}
\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/futushiki.jpg}
	\caption{Przykład rozwiązanego problemu Futoshiki}
\end{figure}

\subsubsection{Sformułowanie problemu CSP}
\textbf{Zmienne:}\\
$V = \{v_1, v_2, \cdots, v_i, \cdots, v_n\}$, $v_i$ -- wiersz planszy, $i = 1, 2, 3, \cdots, n$


\textbf{Zbiór dziedzin:}\\
$D_i = \{v_{i1}, v_{i2}, \cdots, v_{ij}, \cdots, v_{in}\}$, $v_{ij} = \{1, 2, \cdots, n\}$, $D_i = \{v_{ij} : \forall{k,l},\quad{} k\neq{}l,\quad{} v_{il}\neq{}v_{ik}\}$ ($D_i$ -- permutacja ciągu liczb od 1 do n)


\textbf{Ograniczenia:}\\
$\forall{k},\quad{}k=1, \cdots, n,\quad{} L(v_k = v) = (\|v\|=n)$\\
$\forall{k,l},\quad{} k\neq{}l,\quad{} v_{ki}\neq{}v_{li}$ (liczba w kolumnie nie powtarza się)\\
Jeżeli na początku $\exists v_{ij}=k,\quad{} i, j = \{1, 2, \cdots, n\}, k=\{1, 2, \cdots, n\}$, to w rozwiązaniu również musi zajść $v_{ij} = k$
 
\subsubsection{Zaimplementowane heurystyki} \label{subsubsec:futoshiki_heur}
\begin{enumerate}
	\item Kolejność wypełniania wierszy planszy zależy od sumy liczby ograniczeń związanych przez jawne ograniczenie różnościowe zdefiniowane dla danego wiersza, a wypełnienie wykonywane jest w kolejności od największej do najmniejszej liczby tych ograniczeń.
	\item Kolejność wypełniania wierszy planszy zależy od sumy liczby ograniczeń związanych przez jawne ograniczenie różnościowe zdefiniowane dla danego wiersza, a wypełnienie wykonywane jest w kolejności od najmniejszej do największej liczby tych ograniczeń.
\end{enumerate} 
 
\subsection{Skyscraper}
\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{figures/skyscraper.jpg}
	\caption{Przykład rozwiązanego problemu Skyscraper}
\end{figure}

\subsubsection{Sformułowanie problemu CSP}
\textbf{Zmienne:}\\
$V = \{v_1, v_2, \cdots, v_i, \cdots, v_n\}$, $v_i$ -- wiersz planszy, $i = 1, 2, 3, \cdots, n$


\textbf{Zbiór dziedzin:}\\
$D_i = \{v_{i1}, v_{i2}, \cdots, v_{ij}, \cdots, v_{in}\}$, $v_{ij} = \{1, 2, \cdots, n\}$, $D_i = \{v_{ij} : \forall{k,l},\quad{} k\neq{}l,\quad{} v_{il}\neq{}v_{ik}\}$ ($D_i$ -- permutacja ciągu liczb od 1 do n)


\textbf{Ograniczenia:}\\
$\forall{k},\quad{}k=1, \cdots, n,\quad{} L(v_k = v) = (\|v\|=n)$\\
$\forall{k,l},\quad{} k\neq{}l,\quad{} v_{ki}\neq{}v_{li}$ (liczba w kolumnie nie powtarza się)\\
Niech $rr_{i}$, $rl_{i}$, będą odpowiednio \enquote{prawym} i \enquote{lewym} ograniczeniem dla $i$-tego wiersza, okraślającym liczbę wymaganych \enquote{widocznych} z prawej lub lewej strony budynków. Niech $crrb(v_{i})$ będzie funkcją zwracającą liczbe takich budynków od prawej strony, a $crlb(v_{i})$ funkcją zwracającą liczbe takich budynków od lewej strony. Wówczas: \\
$\forall i = \{1, 2, \cdots, n\},\quad crrb(v_{i})\geq{}rr_{i} \wedge crlb(v_{i})\geq{}rl_{i}$\\
Niech $ct_{i}$, $cb_{i}$, będą odpowiednio \enquote{górnym} i \enquote{dolnym} ograniczeniem dla $i$-tej kolumny, okraślającym liczbę wymaganych \enquote{widocznych} budynków z góry i dołu. Niech $cctb(c_{i})$ będzie funkcją zwracającą liczbe takich budynków od góry, a $ccbb(c_{i})$ funkcją zwracającą liczbe takich budynków od dołu. Wówczas: \\
$\forall i = \{1, 2, \cdots, n\},\quad cctb(c_{i})\geq{}ct_{i} \wedge ccbb(c_{i})\geq{}cb_{i}$ 



\subsubsection{Zaimplementowane heurystyki} \label{subsubsec:skyscraper_heur}
\begin{enumerate}
	\item Kolejność wypełniania wierszy planszy zależy od wymaganej liczby \enquote{widocznych budynków}. Wypełnianie wykonywane jest w kolejności od największego ograniczenia (największa wymagana liczba widocznych budynków) do najmniejszej liczby wymaganych budynków.
	\item Kolejność wypełniania wierszy planszy zależy od wymaganej liczby \enquote{widocznych budynków}. Wypełnianie wykonywane jest w kolejności od najmniejszego ograniczenia (najmniejsza wymagana liczba widocznych budynków) do największej liczby wymaganych budynków.
\end{enumerate} 
 
\newpage
\section{Wyniki badań}
\subsection{Futoshiki} \label{subsec:futoshiki_res}

\textbf{Opis oznaczeń:}
\begin{description}
\item[Alg1] Algorytm sprawdziania w przód (forward checking) z heurystyką nr 1 opisaną w sekcji \ref{subsubsec:futoshiki_heur},
\item[Alg2] Algorytm sprawdziania w przód (forward checking) z heurystyką nr 2 opisaną w sekcji \ref{subsubsec:futoshiki_heur},
\item[Alg3] Algorytm przeszukiwania przyrostowego z powracaniem (backtracking) z heurystyką nr 1 opisaną w sekcji \ref{subsubsec:futoshiki_heur},
\item[Alg4] Algorytm przeszukiwania przyrostowego z powracaniem (backtracking) z heurystyką nr 1 opisaną w sekcji \ref{subsubsec:futoshiki_heur}.
\end{description}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Czas wykonania (sec)}
\begin{tabular}{l||c|c|c|c}
Dane & Alg1 & Alg2 & Alg3 & Alg4 \\
\hline
\hline
test\_futo\_4\_0.txt & 0.0131 & 0.0423 & 0.0420 & 0.1613 \\
\hline
test\_futo\_4\_1.txt & 0.0404 & 0.1352 & 0.1188 & 0.5819 \\
\hline
test\_futo\_4\_2.txt & 0.0283 & 0.1037 & 0.0831 & 0.3650 \\
\hline
test\_futo\_5\_0.txt & 0.3607 & 3.7607 & 1.7474 & 45.0485 \\
\hline
test\_futo\_5\_1.txt & 1.1095 & 6.3341 & 6.2379 & 69.7640 \\
\hline
test\_futo\_5\_2.txt & 1.0785 & 8.1939 & 4.4019 & 83.1126 \\
\hline
test\_futo\_6\_0.txt \\
\hline
test\_futo\_6\_1.txt \\
\hline
test\_futo\_6\_2.txt \\
\hline
test\_futo\_7\_0.txt \\
\hline
test\_futo\_7\_1.txt \\
\hline
test\_futo\_7\_2.txt \\
\hline
test\_futo\_8\_0.txt \\
\hline
test\_futo\_8\_1.txt \\
\hline
test\_futo\_8\_2.txt \\
\hline
test\_futo\_9\_0.txt \\
\hline
test\_futo\_9\_1.txt \\
\hline
test\_futo\_9\_2.txt \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar,
    enlargelimits = 0.15,
    width = 15cm, height = 10cm,
    legend style = {at = {(0.5, -0.15)},
                    anchor = north, legend columns = 0},
    ylabel = {Czas wykonania (sec)},
    xlabel = {Plik z danymi},
    symbolic x coords = {
4\_0.txt, 4\_1.txt, 4\_2.txt, 5\_0.txt, 5\_1.txt, 5\_2.txt, 6\_0.txt, 6\_1.txt, 6\_2.txt, 7\_0.txt, 7\_1.txt, 7\_2.txt, 8\_0.txt, 8\_1.txt, 8\_2.txt, 9\_0.txt, 9\_1.txt, 9\_2.txt, },
    xtick = data,
    nodes near coords,
    nodes near coords align = {vertical},
    title style={at={(0.5,1.0)},anchor=south,yshift=10.1},
	title = {\textbf{Czas wykonania (sec) dla problemu futoshiki w zależności od użytego algorytmu}}
]
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 0.0131) (4\_1.txt, 0.0404) (4\_2.txt, 0.0283) };
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 0.0423) (4\_1.txt, 0.1352) (4\_2.txt, 0.1037) };
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 0.0420) (4\_1.txt, 0.1188) (4\_2.txt, 0.0831) };
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 0.1613) (4\_1.txt, 0.5819) (4\_2.txt, 0.3650) };
\legend{Alg1, Alg2, Alg3, Alg4}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Czas wykonania (sec) dla problemu futoshiki w zależności od użytego algorytmu}
\end{figure}



\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar,
    enlargelimits = 0.15,
    width = 15cm, height = 10cm,
    legend style = {at = {(0.5, -0.15)},
                    anchor = north, legend columns = 0},
    ylabel = {Czas wykonania (sec)},
    xlabel = {Plik z danymi},
    symbolic x coords = {
4\_0.txt, 4\_1.txt, 4\_2.txt, 5\_0.txt, 5\_1.txt, 5\_2.txt, 6\_0.txt, 6\_1.txt, 6\_2.txt, 7\_0.txt, 7\_1.txt, 7\_2.txt, 8\_0.txt, 8\_1.txt, 8\_2.txt, 9\_0.txt, 9\_1.txt, 9\_2.txt, },
    xtick = data,
    nodes near coords,
    nodes near coords align = {vertical},
    title style={at={(0.5,1.0)},anchor=south,yshift=10.1},
	title = {\textbf{Czas wykonania (sec) dla problemu futoshiki w zależności od użytego algorytmu}}
]
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 0.3607) (5\_1.txt, 1.1095) (5\_2.txt, 1.0785) };
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 3.7607) (5\_1.txt, 6.3341) (5\_2.txt, 8.1939) };
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 1.7474) (5\_1.txt, 6.2379) (5\_2.txt, 4.4019) };
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 45.0485) (5\_1.txt, 69.7640) (5\_2.txt, 83.1126) };
\legend{Alg1, Alg2, Alg3, Alg4}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Czas wykonania (sec) dla problemu futoshiki w zależności od użytego algorytmu}
\end{figure}


\begin{table}[H]
\centering
\caption{Liczba \enquote{odwiedzonych} węzłów}
\begin{tabular}{l||c|c|c|c}
Dane & Alg1 & Alg2 & Alg3 & Alg4 \\
\hline
\hline
test\_futo\_4\_0.txt & 63 & 192 & 432 & 1788 \\
\hline
test\_futo\_4\_1.txt & 208 & 672 & 1176 & 6648 \\
\hline
test\_futo\_4\_2.txt & 137 & 510 & 816 & 3720 \\
\hline
test\_futo\_5\_0.txt & 1641 & 16224 & 14160 & 506424 \\
\hline
test\_futo\_5\_1.txt & 4822 & 31508 & 59832 & 754296 \\
\hline
test\_futo\_5\_2.txt & 4563 & 33170 & 36360 & 850440 \\
\hline
test\_futo\_6\_0.txt \\
\hline
test\_futo\_6\_1.txt \\
\hline
test\_futo\_6\_2.txt \\
\hline
test\_futo\_7\_0.txt \\
\hline
test\_futo\_7\_1.txt \\
\hline
test\_futo\_7\_2.txt \\
\hline
test\_futo\_8\_0.txt \\
\hline
test\_futo\_8\_1.txt \\
\hline
test\_futo\_8\_2.txt \\
\hline
test\_futo\_9\_0.txt \\
\hline
test\_futo\_9\_1.txt \\
\hline
test\_futo\_9\_2.txt \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar,
    enlargelimits = 0.15,
    width = 15cm, height = 10cm,
    legend style = {at = {(0.5, -0.15)},
                    anchor = north, legend columns = 0},
    ylabel = {Liczba \enquote{odwiedzonych} wezlow},
    xlabel = {Plik z danymi},
    symbolic x coords = {
4\_0.txt, 4\_1.txt, 4\_2.txt, 5\_0.txt, 5\_1.txt, 5\_2.txt, 6\_0.txt, 6\_1.txt, 6\_2.txt, 7\_0.txt, 7\_1.txt, 7\_2.txt, 8\_0.txt, 8\_1.txt, 8\_2.txt, 9\_0.txt, 9\_1.txt, 9\_2.txt, },
    xtick = data,
    nodes near coords,
    nodes near coords align = {vertical},
    title style={at={(0.5,1.0)},anchor=south,yshift=10.1},
	title = {\textbf{Liczba \enquote{odwiedzonych} węzłów dla problemu futoshiki w zależności od użytego algorytmu}}
]
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 63) (4\_1.txt, 208) (4\_2.txt, 137) };
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 192) (4\_1.txt, 672) (4\_2.txt, 510) };
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 432) (4\_1.txt, 1176) (4\_2.txt, 816) };
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 1788) (4\_1.txt, 6648) (4\_2.txt, 3720) };
\legend{Alg1, Alg2, Alg3, Alg4}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Liczba \enquote{odwiedzonych} węzłów dla problemu futoshiki w zależności od użytego algorytmu}
\end{figure}



\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar,
    enlargelimits = 0.15,
    width = 15cm, height = 10cm,
    legend style = {at = {(0.5, -0.15)},
                    anchor = north, legend columns = 0},
    ylabel = {Liczba \enquote{odwiedzonych} wezlow},
    xlabel = {Plik z danymi},
    symbolic x coords = {
4\_0.txt, 4\_1.txt, 4\_2.txt, 5\_0.txt, 5\_1.txt, 5\_2.txt, 6\_0.txt, 6\_1.txt, 6\_2.txt, 7\_0.txt, 7\_1.txt, 7\_2.txt, 8\_0.txt, 8\_1.txt, 8\_2.txt, 9\_0.txt, 9\_1.txt, 9\_2.txt, },
    xtick = data,
    nodes near coords,
    nodes near coords align = {vertical},
    title style={at={(0.5,1.0)},anchor=south,yshift=10.1},
	title = {\textbf{Liczba \enquote{odwiedzonych} węzłów dla problemu futoshiki w zależności od użytego algorytmu}}
]
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 1641) (5\_1.txt, 4822) (5\_2.txt, 4563) };
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 16224) (5\_1.txt, 31508) (5\_2.txt, 33170) };
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 14160) (5\_1.txt, 59832) (5\_2.txt, 36360) };
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 506424) (5\_1.txt, 754296) (5\_2.txt, 850440) };
\legend{Alg1, Alg2, Alg3, Alg4}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Liczba \enquote{odwiedzonych} węzłów dla problemu futoshiki w zależności od użytego algorytmu}
\end{figure}


\begin{table}[H]
\centering
\caption{Liczba \enquote{nawrotów}}
\begin{tabular}{l||c|c|c|c}
Dane & Alg1 & Alg2 & Alg3 & Alg4 \\
\hline
\hline
test\_futo\_4\_0.txt & 66 & 212 & 483 & 2024 \\
\hline
test\_futo\_4\_1.txt & 159 & 395 & 1127 & 6371 \\
\hline
test\_futo\_4\_2.txt & 103 & 355 & 782 & 3565 \\
\hline
test\_futo\_5\_0.txt & 2696 & 15095 & 28798 & 511343 \\
\hline
test\_futo\_5\_1.txt & 5869 & 25091 & 63903 & 763623 \\
\hline
test\_futo\_5\_2.txt & 4260 & 26083 & 36057 & 843353 \\
\hline
test\_futo\_6\_0.txt \\
\hline
test\_futo\_6\_1.txt \\
\hline
test\_futo\_6\_2.txt \\
\hline
test\_futo\_7\_0.txt \\
\hline
test\_futo\_7\_1.txt \\
\hline
test\_futo\_7\_2.txt \\
\hline
test\_futo\_8\_0.txt \\
\hline
test\_futo\_8\_1.txt \\
\hline
test\_futo\_8\_2.txt \\
\hline
test\_futo\_9\_0.txt \\
\hline
test\_futo\_9\_1.txt \\
\hline
test\_futo\_9\_2.txt \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar,
    enlargelimits = 0.15,
    width = 15cm, height = 10cm,
    legend style = {at = {(0.5, -0.15)},
                    anchor = north, legend columns = 0},
    ylabel = {Liczba \enquote{nawrotow}},
    xlabel = {Plik z danymi},
    symbolic x coords = {
4\_0.txt, 4\_1.txt, 4\_2.txt, 5\_0.txt, 5\_1.txt, 5\_2.txt, 6\_0.txt, 6\_1.txt, 6\_2.txt, 7\_0.txt, 7\_1.txt, 7\_2.txt, 8\_0.txt, 8\_1.txt, 8\_2.txt, 9\_0.txt, 9\_1.txt, 9\_2.txt, },
    xtick = data,
    nodes near coords,
    nodes near coords align = {vertical}, 
    title style={at={(0.5,1.0)},anchor=south,yshift=10.1},
	title = {\textbf{Liczba \enquote{nawrotów} dla problemu futoshiki w zależności od użytego algorytmu}}
]
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 66) (4\_1.txt, 159) (4\_2.txt, 103) };
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 212) (4\_1.txt, 395) (4\_2.txt, 355) };
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 483) (4\_1.txt, 1127) (4\_2.txt, 782) };
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 2024) (4\_1.txt, 6371) (4\_2.txt, 3565) };
\legend{Alg1, Alg2, Alg3, Alg4}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Liczba \enquote{nawrotów} dla problemu futoshiki w zależności od użytego algorytmu}
\end{figure}




\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\node at (2.5,7.0) {Some title};
\begin{axis}[
    ybar,
    enlargelimits = 0.15,
    width = 15cm, height = 10cm,
    legend style = {at = {(0.5, -0.15)},
                    anchor = north, legend columns = 0},
    ylabel = {Liczba \enquote{nawrotow}},
    xlabel = {Plik z danymi},
    symbolic x coords = {
4\_0.txt, 4\_1.txt, 4\_2.txt, 5\_0.txt, 5\_1.txt, 5\_2.txt, 6\_0.txt, 6\_1.txt, 6\_2.txt, 7\_0.txt, 7\_1.txt, 7\_2.txt, 8\_0.txt, 8\_1.txt, 8\_2.txt, 9\_0.txt, 9\_1.txt, 9\_2.txt, },
    xtick = data,
    nodes near coords,
    nodes near coords align = {vertical},
    title style={at={(0.5,1.0)},anchor=south,yshift=10.1},
	title = {\textbf{Liczba \enquote{nawrotów} dla problemu futoshiki w zależności od użytego algorytmu}}
]
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 2696) (5\_1.txt, 5869) (5\_2.txt, 4260) };
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 15095) (5\_1.txt, 25091) (5\_2.txt, 26083) };
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 28798) (5\_1.txt, 63903) (5\_2.txt, 36057) };
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 511343) (5\_1.txt, 763623) (5\_2.txt, 843353) };
\legend{Alg1, Alg2, Alg3, Alg4}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Liczba \enquote{nawrotów} dla problemu futoshiki w zależności od użytego algorytmu}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Skyscrapper} \label{subsec:skyscraper_res}

\textbf{Opis oznaczeń:}
\begin{description}
\item[Alg1] Algorytm sprawdziania w przód (forward checking) z heurystyką nr 1 opisaną w sekcji \ref{subsubsec:skyscraper_heur},
\item[Alg2] Algorytm sprawdziania w przód (forward checking) z heurystyką nr 2 opisaną w sekcji \ref{subsubsec:skyscraper_heur},
\item[Alg3] Algorytm przeszukiwania przyrostowego z powracaniem (backtracking) z heurystyką nr 1 opisaną w sekcji \ref{subsubsec:skyscraper_heur},
\item[Alg4] Algorytm przeszukiwania przyrostowego z powracaniem (backtracking) z heurystyką nr 1 opisaną w sekcji \ref{subsubsec:skyscraper_heur}.
\end{description}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Czas wykonania (sec)}
\begin{tabular}{l||c|c|c|c}
Dane & Alg1 & Alg2 & Alg3 & Alg4 \\
\hline
\hline
test\_sky\_4\_0.txt & 0.0126 & 0.0214 & 0.0525 & 0.0673 \\
\hline
test\_sky\_4\_1.txt & 0.0081 & 0.0163 & 0.0208 & 0.0429 \\
\hline
test\_sky\_4\_2.txt & 0.0056 & 0.0320 & 0.0188 & 0.0916 \\
\hline
test\_sky\_4\_3.txt & 0.0099 & 0.1055 & 0.0435 & 0.3422 \\
\hline
test\_sky\_4\_4.txt & 0.0069 & 0.0070 & 0.0123 & 0.0122 \\
\hline
test\_sky\_5\_0.txt & 0.2782 & 4.7326 & 4.0284 & 39.9270 \\
\hline
test\_sky\_5\_1.txt & 0.0464 & 0.8189 & 0.4055 & 3.7593 \\
\hline
test\_sky\_5\_2.txt & 0.1643 & 2.1245 & 1.7262 & 18.3001 \\
\hline
test\_sky\_5\_3.txt & 0.4845 & 0.8824 & 5.1857 & 6.4673 \\
\hline
test\_sky\_5\_4.txt & 0.0109 & 2.0318 & 0.1058 & 11.7453 \\
\hline
test\_sky\_6\_0.txt \\
\hline
test\_sky\_6\_1.txt \\
\hline
test\_sky\_6\_2.txt \\
\hline
test\_sky\_6\_3.txt \\
\hline
test\_sky\_6\_4.txt \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}



\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar,
    enlargelimits = 0.15,
    width = 15cm, height = 10cm,
    legend style = {at = {(0.5, -0.15)},
                    anchor = north, legend columns = 0},
    ylabel = {Czas wykonania (sec)},
    xlabel = {Plik z danymi},
    symbolic x coords = {
4\_0.txt, 4\_1.txt, 4\_2.txt, 4\_3.txt, 4\_4.txt, 5\_0.txt, 5\_1.txt, 5\_2.txt, 5\_3.txt, 5\_4.txt, 6\_0.txt, 6\_1.txt, 6\_2.txt, 6\_3.txt, 6\_4.txt, },
    xtick = data,
    nodes near coords,
    nodes near coords align = {vertical},
    title style={at={(0.5,1.0)},anchor=south,yshift=10.1},
	title = {\textbf{Czas wykonania (sec) dla problemu skyscrapper w zależności od użytego algorytmu}}
]
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 0.0126) (4\_1.txt, 0.0081) (4\_2.txt, 0.0056) (4\_3.txt, 0.0099) (4\_4.txt, 0.0069) };
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 0.0214) (4\_1.txt, 0.0163) (4\_2.txt, 0.0320) (4\_3.txt, 0.1055) (4\_4.txt, 0.0070) };
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 0.0525) (4\_1.txt, 0.0208) (4\_2.txt, 0.0188) (4\_3.txt, 0.0435) (4\_4.txt, 0.0123) };
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 0.0673) (4\_1.txt, 0.0429) (4\_2.txt, 0.0916) (4\_3.txt, 0.3422) (4\_4.txt, 0.0122) };
\legend{Alg1, Alg2, Alg3, Alg4}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Czas wykonania (sec) dla problemu skyscrapper w zależności od użytego algorytmu}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar,
    enlargelimits = 0.15,
    width = 15cm, height = 10cm,
    legend style = {at = {(0.5, -0.15)},
                    anchor = north, legend columns = 0},
    ylabel = {Czas wykonania (sec)},
    xlabel = {Plik z danymi},
    symbolic x coords = {
4\_0.txt, 4\_1.txt, 4\_2.txt, 4\_3.txt, 4\_4.txt, 5\_0.txt, 5\_1.txt, 5\_2.txt, 5\_3.txt, 5\_4.txt, 6\_0.txt, 6\_1.txt, 6\_2.txt, 6\_3.txt, 6\_4.txt, },
    xtick = data,
    nodes near coords,
    nodes near coords align = {vertical},
    title style={at={(0.5,1.0)},anchor=south,yshift=10.1},
	title = {\textbf{Czas wykonania (sec) dla problemu skyscrapper w zależności od użytego algorytmu}}
]
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 0.2782) (5\_1.txt, 0.0464) (5\_2.txt, 0.1643) (5\_3.txt, 0.4845) (5\_4.txt, 0.0109) };
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 4.7326) (5\_1.txt, 0.8189) (5\_2.txt, 2.1245) (5\_3.txt, 0.8824) (5\_4.txt, 2.0318) };
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 4.0284) (5\_1.txt, 0.4055) (5\_2.txt, 1.7262) (5\_3.txt, 5.1857) (5\_4.txt, 0.1058) };
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 39.9270) (5\_1.txt, 3.7593) (5\_2.txt, 18.3001) (5\_3.txt, 6.4673) (5\_4.txt, 11.7453) };
\legend{Alg1, Alg2, Alg3, Alg4}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Czas wykonania (sec) dla problemu skyscrapper w zależności od użytego algorytmu}
\end{figure}



\begin{table}[H]
\centering
\caption{Liczba \enquote{odwiedzonych} węzłów}
\begin{tabular}{l||c|c|c|c}
Dane & Alg1 & Alg2 & Alg3 & Alg4 \\
\hline
\hline
test\_sky\_4\_0.txt & 121 & 150 & 816 & 1080 \\
\hline
test\_sky\_4\_1.txt & 111 & 175 & 504 & 1296 \\
\hline
test\_sky\_4\_2.txt & 102 & 338 & 408 & 2856 \\
\hline
test\_sky\_4\_3.txt & 65 & 708 & 576 & 9816 \\
\hline
test\_sky\_4\_4.txt & 102 & 102 & 576 & 576 \\
\hline
test\_sky\_5\_0.txt & 1993 & 40817 & 60960 & 1155600 \\
\hline
test\_sky\_5\_1.txt & 632 & 10845 & 8280 & 121200 \\
\hline
test\_sky\_5\_2.txt & 2188 & 25469 & 54840 & 805200 \\
\hline
test\_sky\_5\_3.txt & 4209 & 9769 & 129600 & 275160 \\
\hline
test\_sky\_5\_4.txt & 212 & 40530 & 2400 & 642360 \\
\hline
test\_sky\_6\_0.txt \\
\hline
test\_sky\_6\_1.txt \\
\hline
test\_sky\_6\_2.txt \\
\hline
test\_sky\_6\_3.txt \\
\hline
test\_sky\_6\_4.txt \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}





\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar,
    enlargelimits = 0.15,
    width = 15cm, height = 10cm,
    legend style = {at = {(0.5, -0.15)},
                    anchor = north, legend columns = 0},
    ylabel = {Liczba \enquote{odwiedzonych} wezlow},
    xlabel = {Plik z danymi},
    symbolic x coords = {
4\_0.txt, 4\_1.txt, 4\_2.txt, 4\_3.txt, 4\_4.txt, 5\_0.txt, 5\_1.txt, 5\_2.txt, 5\_3.txt, 5\_4.txt, 6\_0.txt, 6\_1.txt, 6\_2.txt, 6\_3.txt, 6\_4.txt, },
    xtick = data,
    nodes near coords,
    nodes near coords align = {vertical},
    title style={at={(0.5,1.0)},anchor=south,yshift=10.1},
	title = {\textbf{Liczba \enquote{odwiedzonych} węzłów dla problemu skyscrapper w zależności od użytego algorytmu}}
]
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 121) (4\_1.txt, 111) (4\_2.txt, 102) (4\_3.txt, 65) (4\_4.txt, 102) };
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 150) (4\_1.txt, 175) (4\_2.txt, 338) (4\_3.txt, 708) (4\_4.txt, 102) };
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 816) (4\_1.txt, 504) (4\_2.txt, 408) (4\_3.txt, 576) (4\_4.txt, 576) };
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 1080) (4\_1.txt, 1296) (4\_2.txt, 2856) (4\_3.txt, 9816) (4\_4.txt, 576) };
\legend{Alg1, Alg2, Alg3, Alg4}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Liczba \enquote{odwiedzonych} węzłów dla problemu skyscrapper w zależności od użytego algorytmu}
\end{figure}



\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar,
    enlargelimits = 0.15,
    width = 15cm, height = 10cm,
    legend style = {at = {(0.5, -0.15)},
                    anchor = north, legend columns = 0},
    ylabel = {Liczba \enquote{odwiedzonych} wezlow},
    xlabel = {Plik z danymi},
    symbolic x coords = {
4\_0.txt, 4\_1.txt, 4\_2.txt, 4\_3.txt, 4\_4.txt, 5\_0.txt, 5\_1.txt, 5\_2.txt, 5\_3.txt, 5\_4.txt, 6\_0.txt, 6\_1.txt, 6\_2.txt, 6\_3.txt, 6\_4.txt, },
    xtick = data,
    nodes near coords,
    nodes near coords align = {vertical},
    title style={at={(0.5,1.0)},anchor=south,yshift=10.1},
	title = {\textbf{Liczba \enquote{odwiedzonych} węzłów dla problemu skyscrapper w zależności od użytego algorytmu}}
]
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 1993) (5\_1.txt, 632) (5\_2.txt, 2188) (5\_3.txt, 4209) (5\_4.txt, 212) };
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 40817) (5\_1.txt, 10845) (5\_2.txt, 25469) (5\_3.txt, 9769) (5\_4.txt, 40530) };
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 60960) (5\_1.txt, 8280) (5\_2.txt, 54840) (5\_3.txt, 129600) (5\_4.txt, 2400) };
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 1155600) (5\_1.txt, 121200) (5\_2.txt, 805200) (5\_3.txt, 275160) (5\_4.txt, 642360) };
\legend{Alg1, Alg2, Alg3, Alg4}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Liczba \enquote{odwiedzonych} węzłów dla problemu skyscrapper w zależności od użytego algorytmu}
\end{figure}





\begin{table}[H]
\centering
\caption{Liczba \enquote{nawrotów}}
\begin{tabular}{l||c|c|c|c}
Dane & Alg1 & Alg2 & Alg3 & Alg4 \\
\hline
\hline
test\_sky\_4\_0.txt & 85 & 103 & 780 & 1033 \\
\hline
test\_sky\_4\_1.txt & 85 & 116 & 478 & 1237 \\
\hline
test\_sky\_4\_2.txt & 82 & 216 & 388 & 2734 \\
\hline
test\_sky\_4\_3.txt & 26 & 284 & 537 & 9392 \\
\hline
test\_sky\_4\_4.txt & 77 & 77 & 551 & 551 \\
\hline
test\_sky\_5\_0.txt & 1402 & 31104 & 60369 & 1145887 \\
\hline
test\_sky\_5\_1.txt & 550 & 9822 & 8198 & 120177 \\
\hline
test\_sky\_5\_2.txt & 1662 & 18690 & 54314 & 798421 \\
\hline
test\_sky\_5\_3.txt & 3042 & 7389 & 128433 & 272780 \\
\hline
test\_sky\_5\_4.txt & 182 & 35167 & 2370 & 636997 \\
\hline
test\_sky\_6\_0.txt \\
\hline
test\_sky\_6\_1.txt \\
\hline
test\_sky\_6\_2.txt \\
\hline
test\_sky\_6\_3.txt \\
\hline
test\_sky\_6\_4.txt \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}







\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar,
    enlargelimits = 0.15,
    width = 15cm, height = 10cm,
    legend style = {at = {(0.5, -0.15)},
                    anchor = north, legend columns = 0},
    ylabel = {Liczba \enquote{nawrotow}},
    xlabel = {Plik z danymi},
    symbolic x coords = {
4\_0.txt, 4\_1.txt, 4\_2.txt, 4\_3.txt, 4\_4.txt, 5\_0.txt, 5\_1.txt, 5\_2.txt, 5\_3.txt, 5\_4.txt, 6\_0.txt, 6\_1.txt, 6\_2.txt, 6\_3.txt, 6\_4.txt, },
    xtick = data,
    nodes near coords,
    nodes near coords align = {vertical},
    title style={at={(0.5,1.0)},anchor=south,yshift=10.1},
	title = {\textbf{Liczba \enquote{nawrotów} dla problemu skyscrapper w zależności od użytego algorytmu}}
]
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 85) (4\_1.txt, 85) (4\_2.txt, 82) (4\_3.txt, 26) (4\_4.txt, 77) };
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 103) (4\_1.txt, 116) (4\_2.txt, 216) (4\_3.txt, 284) (4\_4.txt, 77) };
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 780) (4\_1.txt, 478) (4\_2.txt, 388) (4\_3.txt, 537) (4\_4.txt, 551) };
\addplot coordinates {(4\_0.txt, 1033) (4\_1.txt, 1237) (4\_2.txt, 2734) (4\_3.txt, 9392) (4\_4.txt, 551) };
\legend{Alg1, Alg2, Alg3, Alg4}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Liczba \enquote{nawrotów} dla problemu skyscrapper w zależności od użytego algorytmu}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    ybar,
    enlargelimits = 0.15,
    width = 15cm, height = 10cm,
    legend style = {at = {(0.5, -0.15)},
                    anchor = north, legend columns = 0},
    ylabel = {Liczba \enquote{nawrotow}},
    xlabel = {Plik z danymi},
    symbolic x coords = {
4\_0.txt, 4\_1.txt, 4\_2.txt, 4\_3.txt, 4\_4.txt, 5\_0.txt, 5\_1.txt, 5\_2.txt, 5\_3.txt, 5\_4.txt, 6\_0.txt, 6\_1.txt, 6\_2.txt, 6\_3.txt, 6\_4.txt, },
    xtick = data,
    nodes near coords,
    nodes near coords align = {vertical}, 
    title style={at={(0.5,1.0)},anchor=south,yshift=10.1},
	title = {\textbf{Liczba \enquote{nawrotów} dla problemu skyscrapper w zależności od użytego algorytmu}}
]
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 1402) (5\_1.txt, 550) (5\_2.txt, 1662) (5\_3.txt, 3042) (5\_4.txt, 182) };
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 31104) (5\_1.txt, 9822) (5\_2.txt, 18690) (5\_3.txt, 7389) (5\_4.txt, 35167) };
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 60369) (5\_1.txt, 8198) (5\_2.txt, 54314) (5\_3.txt, 128433) (5\_4.txt, 2370) };
\addplot coordinates {(5\_0.txt, 1145887) (5\_1.txt, 120177) (5\_2.txt, 798421) (5\_3.txt, 272780) (5\_4.txt, 636997) };
\legend{Alg1, Alg2, Alg3, Alg4}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{Liczba \enquote{nawrotów} dla problemu skyscrapper w zależności od użytego algorytmu}
\end{figure}


\newpage
\section{Wnioski}
\subsection{Futoshiki}
Uzyskane wyniki przedstawione w sekcji \ref{subsec:futoshiki_res} wskazują na znaczną przewagę algorytmu sprawdzania w przód w przypadku problemu Futushoki jako zadania typu CSP. Algorytm ten w połączeniu z heurystyką nr 1 opisaną w sekcji \ref{subsubsec:futoshiki_heur} uzyskał najlepsze wyniki w każdym z badanych przypadków.

Algorytm sprawdzania w przód z heurystyką nr 2, oraz algorytm przeszukiwania przyrostowego z powracaniem wykorzystujący heurystykę nr 1 często uzyskiwały zbliżone czasy wykonania. Ewentualna przewaga najczęściej występowała po stronie algorytmu sprawdzania w przód.

Najgorsze wyniki uzyskał algorytm przeszukiwania przyrostowego z powracaniem wykorzystującego heurystykę nr~2. W przypadku tego algorytmu uzyskane czasy były o kilka rzędów wielkości większe niż w pozostałych wykorzystanych algorytmach.

\subsection{Skyscraper}
Uzyskane wyniki przedstawione w sekcji \ref{subsec:skyscraper_res} wskazują na znaczną przewagę algorytmu sprawdzania w przód w przypadku problemu Skyscraper jako zadania typu CSP. Algorytm ten w połączeniu z heurystyką nr 1 opisaną w sekcji \ref{subsubsec:skyscraper_heur} uzyskał najlepsze wyniki w każdym z badanych przypadków.

Algorytm sprawdzania w przód z heurystyką nr 2, oraz algorytm przeszukiwania przyrostowego z powracaniem wykorzystujący heurystykę nr 1 często uzyskiwały zbliżone czasy wykonania. Ewentualna przewaga najczęściej występowała po stronie algorytmu sprawdzania w przód.

Najgorsze wyniki uzyskał algorytm przeszukiwania przyrostowego z powracaniem wykorzystującego heurystykę nr~2. W przypadku tego algorytmu uzyskane czasy były o kilka rzędów wielkości większe niż w pozostałych wykorzystanych algorytmach.


\subsection{Podsumowanie}
Podsumowując wyniki uzyskane dla problemów Futoshiki i Skyscraper jako problemów CSP, najlepsze wyniki zostały uzyskane z wykorzystaniem algorytmu sprawdzania w przód. Jego przewaga względem algorytmu przeszukiwania przyrostowego z powracaniem polega na potrzebie sprawdzania mniejszej przestrzeni rozwiązań, ponieważ algorytm ten bardzo szybko zawęża ją usuwając potencjalne rozwiązania, które na pewno nie będą spełniać zadanych ograniczeń. Algorytm przeszukiwania przyrostowego z powracanem nie odrzuca to rozwiązanie dużo później, co powoduje, że musi wykonać dodatkowe, niepotrzebne sprawdzenie innych przypadków.

Porównując wykorzystane heurystyki, można zauważyć, że najlepsze wyniki zostają uzyskane w sytuacji, gdy rozwiązywanie problemu typu CSP zostaje rozpoczęte i w pierwszej kolejności rozważane są zmienne generujące najwięcej, najmocniejsze ograniczenia. Pozwala to już na samym początku działania algorytmu znacznie ograniczyć przestrzeń poszukiwania rozwiązać zadania.



\end{document}